\section{Strahldiagnose}



\subsection{Strahlprofilmessung mit dem IPM}
\label{ipm_profile}

Um den Teilchenstrahl -- in \gls{cosy} beispielsweise Protonen -- möglichst verlustfrei beschleunigen zu können zirkuliert er im Ultrahochvakuum.
Bei einem typischen Druck von $p=\SI{E-9}{mbar}$ liegt die Dichte der noch vorhandenen Moleküle (Restgas) bei etwa $n=p/(kT)=\SI[per-mode=reciprocal]{2.5E7}{\per\cubic\centi\meter}$.
% Durchmesser N2 Molekül: 1.4E-10 m
% Freie weglänge: ~500km
% Zeit bis Interaktion bei v=c: ~1ms
Den eigentlich unerwünschten Effekt der Ionisation diesen Restgases macht sich der \glsfmt{\emph}{\gls{ipm}} für die zerstörungsfreie Messung des Strahlprofils zunutze, indem er die ionisierten Moleküle detektiert.
\\

Beim Durchgang durch das Restgas hinterlässt der Protonenstrahl eine Spur ionisierter Gasmoleküle und Elektronen, deren Dichteverteilung der des Strahls entspricht.
Durch ein senkrecht zum Strahl orientiertes, homogenes elektrisches Feld werden die Ionen und Elektronen in entgegengesetzter Richtung zur Seite beschleunigt, wo sie auf einen Detektor treffen.
Prinzipiell lassen sich sowohl die positiv geladenen Ionen als auch die Elektronen detektieren.
Aufgrund ihrer geringen Masse haben Elektronen jedoch eine hohe thermische Geschwindigkeit und werden von der Raumladung des Protonenstrahls beeinflusst.
Daher ist in diesem Fall ein zusätzliches Führungs-Magnetfeld notwendig, welches die seitliche Verschiebung und Durchmischung der Elektronen auf dem Weg bis zum Detektor verhindert~\cite[394]{CAS.2009.Bravin}.
\\

Der an COSY zum Einsatz kommende \gls{ipm} arbeite ohne ein solches Magnetfeld und detektiert daher die Restgas-Ionen mithilfe eines positionsempfindlichen Detektors, bestehend aus \glsfmt{\emph}{\gls{mcp}}, Lumineszenz-Schirm und CCD-Kamera~\cite{Bohme.2010}.

Die \gls{mcp} ist mit vielen Mikrometer-großen Löchern versehen an denen eine Hochspannung anliegt.
In diesen werden beim Auftreffen der Ionen vielfach Sekundärelektronen erzeugt.
Dadurch wird eine Signalverstärkung erreicht, bei der die Ortsinformation erhalten bleibt.
Im Lumineszenz-Schirm regen die Elektronen dann Atome zu Lichtemission an, so dass eine Kamera das optische Signal erfassen kann.
Auf dem Kamera-Bild ergibt sich so ein Streifen-förmiges Abbild der Dichteverteilung des Protonenstrahls.

Zwei baugleiche und um \ang{90} gedrehte Apparaturen erzeugen auf diese Weise Bilder der horizontalen und vertikalen Intensitätsverteilung.
Eine Software wertet die Kamerabilder aus und liefert für jede Ebene ein Intensitätsprofil des Protonenstrahls.
Dem näherungsweise gaußförmigen Profil wird dann, wie in \cref{fig:phasespace} gezeigt, ein Strahlradius $\sigma_x$ beziehungsweise $\sigma_y$ zugeordnet.
% Um Inhomogenitäten in der Empfindlichkeit des Messsystems auszugleichen, kann eine Kalibrierung mithilfe einer UV-Lampe als homogener Signalquelle durchgeführt werden~\cite{Kamerdzhiev.2009}
\\

Der große Vorteil in der Verwendung des \gls{ipm} zur Strahlprofilmessung liegt in der kontinuierlichen und schnellen Diagnostik bei der der Strahl nicht gestört wird.
Da die Teilchen den \gls{ipm} jede Sekunde etwa 1.5 Millionen Mal passiert, ist eine solche beeinflussungs"=freie Messung essentiell.

Ein Nachteil derartiger Systeme ist die mögliche Verzerrung des Profiles.
So können die Ionen zwischen Strahl und Detektor beispielsweise durch Inhomogenitäten im elektrischen Feld, Aufladungen sowie die Raumladung des Protonenstrahls ungleichmäßig abgelenkt werden.
Außerdem muss der Detektor regelmäßig kalibriert werden, um altersbedingte Empfindlichkeitsschwankungen auszugleichen.





\subsection{Schottky Spektrum am Pick-Up}
\label{schottky}

Ein geladenes Teilchen, welches sich in der Nähe einer leitenden Oberfläche befindet, erzeugt auf dieser nach dem Prinzip der Influenz eine Spiegelladung entgegengesetzten Vorzeichens.
Im Falle eines Teilchenbeschleunigers ist die leitende Oberfläche das Vakuum-Strahlrohr, in dem die geladenen Teilchen umlaufen.
Solange das Strahlrohr nicht unterbrochen ist, läuft auch die Spiegelladung mit um.

Dieser Effekt lässt sich für die Strahldiagnose nutzen, indem das Spiegel-Signal mithilfe sogenannter \emph{Pick-Ups} aufgegriffen wird.
Ein Pick-Up besteht dabei aus mehreren um den Strahl verteilten und gegenüber dem Strahlrohr isolierten Elektroden.
Im einfachsten Fall handelt es sich um ebene Metall-Platten, die im Strahlrohr rechts, links, ober- und unterhalb des Teilchenstrahls positioniert werden (\emph{Strip-Line} Design).
Fliegt nun ein geladenes Teilchen an einer solchen Elektrode vorbei, so influenziert es kurzzeitig eine Spiegelladung auf deren Oberfläche.
Die Ladungsänderung auf der Elektrode kann dann als Strom gemessen werden.
\\

Ebenso vielfältig wie die Informationen, die aus einem solchen Signal gewonnen werden können, sind auch die verwendeten Pick-Ups.
% Positionsmessung
In dem man die Signale gegenüberliegender Elektroden vergleicht, lässt sich beispielsweise die Position des Ladungsschwerpunktes bestimmen, da die Signalstärke von Abstand zwischen Strahl und Elektrode abhängt.
Für solche \glsfmt{\emph}{\glspl{bpm}} wird aufgrund des guten linearen Verhaltens häufig das sogenannte \emph{Shoe-Box} Design verwendet, bei dem die Elektroden die Form eines diagonal geteilten Zylindermantels haben.

% Frequenzspektrum
Während das Differenz-Signal also transversale Informationen enthält, kann das Summen"=Signal für die longitudinale Diagnose genutzt werden.
\\

Ein mit der Frequenz $f$ zirkulierendes Teilchen erzeugt am Pick-Up alle $f^{-1}$ Sekunden einen kurzen Strom-Impuls $I(t)$, der für $v \to c$ durch einen Dirac-Impuls beschrieben werden kann.
Das Frequenzspektrum weist daher Peaks bei $N \cdot f$ auf, wobei $N$ die Harmonischen-Nummer ist.
Ein Teilchen mit leicht abweichendem Impuls und infolgedessen veränderter Umlauffrequenz $f+\Delta f$ erzeugt entsprechend weitere Impulse bei $N\left( f+\Delta f \right)$.

In einem realen Strahl mit häufig $10^9$ Teilchen summieren sich die Signale der einzelnen Ionen auf.
In der zeitlichen Betrachtung ergibt sich für einen kontinuierlichen Strahl (DC) aus der Überlagerung ein konstantes Signal am Pick-Up.
Aufgrund der Verteilung der Teilchen im Phasenraum (siehe \cref{phasespace}) weißt dieses jedoch kleine Fluktuationen auf, das sogenannte Schottky-Rauschen~\cite[413]{CAS.2009.Caspers}.
Der Begriff geht auf den Deutschen Physiker Walter Schottky zurück, der das Phänomen 1918 erstmals theoretisch beschrieb.

Die Fourier-Transformation diesen Signales ergibt daher das in \cref{fig:schottky_spectrum} illustrierte Spektrum.
Bei jeder Harmonischen beobachtet man eine Verteilung der Frequenz um $N \cdot F$ entsprechend der Impulsverteilung im Phasenraum.
Eine solche Messung ist auch die Grundlage für die longitudinale stochastische Kühlung, welche in \cref{cooling_general} kurz vorgestellt wird.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/theory/schottky_spectrum}
	\caption[Illustration eines longitudinalen Schottky-Spektrums]{
		Illustration eines longitudinalen Schottky-Spektrums.
		Die Frequenzbreite realer Spektren ist viel schmäler und liegt in der Größenordnung von \SI{e-5}, so dass die angedeutete Überlappung erst bei Harmonischen der Größenordnung \SI{e4} zum tragen kommt.
	}
	\label{fig:schottky_spectrum}
\end{figure}

Messtechnisch wird das Signal nach der Vorverstärkung mit hoher Auflösung digitalisiert.
Aus dem meist über mehrere Umläufe gemittelte Signal wird mittels \glsfmt{\emph}{\gls{fft}} das Frequenz-Spektrum erzeugt und ausgegeben.
\\

Zusammenfassend repräsentiert das Frequenzspektrum des Summen-Signals am Pick-Up also die Gesamtheit der individuellen Teilchen-Bewegungen.
Aus ihm lässt sich die Umlauffrequenz mit hoher Genauigkeit bestimmen und mit \cref{eq:dff_dpp} die Impulsverteilung ermitteln.
Außerdem lässt sich aus der Fläche prinzipiell auch der Strahlstrom und somit die Anzahl umlaufender Teilchen errechnen, wenn die Verstärkungsfaktoren der Messkette bekannt sind (siehe hierzu \cite[414]{CAS.2009.Caspers}).



